# Занятие 4

> **Тема:** Структуры данных при многопоточности. Понятия thread-safe и lock-free. Задачи и потоки. Пул потоков (thread pool).

## Структуры данных при многопоточности

В связи с наличием разнообразных эффектов, привносимых многопоточностью, обычные классические структуры данных не представляется возможным использовать в многопоточной программе. При этом важно понимать, когда с некой структурой данных производится работа из нескольких потоков, а когда в многопоточной программе структура данных локализуется в рамках одного потока. Всегда есть накладные расходы на синхронизацию.

Следующие структуры данных играют наиболее важную роль:

- Очередь (FIFO) - для упорядочивания
- Стек (LIFO) - тоже для упорядочивания
- Словарь (множество, ассоциативный массив) - для кэширования

Обычная реализация стека:

```cs
class Stack<T> {
    class Node {
        T item;
        Node next;
        Node(T item) {
            this.item = item;
        }
    }

    Node head;

    void Push(T item) {
        var node = new Node(item, null);
        node.next = head;
        head = node;
    }

    T Pop() {
        if (head == null) {exit();}
        var item = head.item;
        head = head.next;
        return item;
    }
}
```

Здесь полно race condition. Сломаться может каждая строка в методах `Push` и `Pop`.

Объекты, API которых безопасно использовать при совместном использовании в нескольких потоках, имеют свойство thread-safe.

Наиболее простой вариант достичь thread-safe в ситуации со стеком выглядит следующим образом:

```cs
class Stack<T> {
    class Node {
        T item;
        Node next;
        Node(T item, Node next) {
            this.item = item; 
            this.next = next;
        }
    }

    Node head;

    void Push(T item) {
        lock (this.getType()) {
            var node = new Node(item, null);
            if (head == null) {
                head = node;
                return;
            }
            node.next = head;
            head = node;
        }
    }

    T Pop() {
        lock (this.getType()) {
            if (head == null) {exit();}
            var item = head.item;
            head = head.next;
            return item;
        }
    }
}
```

Однако видно, что такое решение "топорное". Есть вероятность, что существует более оптимальное решение подобных проблем.

Объекты, реализация API которых является thread-safe, но не базируется на концепции блокировки потоков, имеют свойство lock-free.

> К коду: `Dotnet.DataStructures :: 1-LockFreeStack`.

Исходный код реализации структур данных в .NET расположен здесь: [github](https://github.com/dotnet/runtime/tree/ce99c5658cc8c6ef426f54864d394ba443820840/src/libraries/System.Collections.Concurrent/src/System/Collections/Concurrent).

## Разбиение задачи на подзадачи

Рассмотрим другую задачу - сложение матриц. Алгоритмически сложение матриц производится следующим образом:

```cs
int[][] sum(int[][] m1, int[][] m2) {
    // check m1 and m2 shape equality
    int[][] result = new int[][]; //same shape
    for (int i = 0; i < m1.Length; ++i) {
        for (int j = 0; j < m1[i].Length; ++j) {
            result[i][j] = m1[i][j] + m2[i][j];
        }
    }
    return result
}
```

В данном вычислении можно увидеть разбиение на множество независимых подзадач: для получения значения в ячейке `result[i][j]` нужно знать только значения в ячейках `m1[i][j]` и `m2[i][j]`, а значит все операции вычисления значений в ячейках независимые.

Именно на этом принципе строится принцип распараллеливания алгоритмов. Если в алгоритме нет возможности выделить независимые (в представленном смысле) задачи, то существует высокая вероятность, что этот алгоритм вообще невозможно ускорить за счёт параллелизма.

> К коду: `Dotnet.DataStructures :: 2-NaiveMatrixSummator`, `Dotnet.DataStructs.Benchmarks :: MatrixResearch`.

Видно, что решение на потоках работает на много порядков медленнее, чем решение без потоков. Из этого можно сделать вывод, что параллелизация имеет накладные расходы: необходимости создавать потоки, переключать контекст исполнения между ними.

Можно заметить, что физически на процессоре возможно параллельно выполнить ровно столько операций, сколько ядер на этом процессоре имеется. Отсюда можно сделать вывод, что наиболее оптимальным будет такое поведение программы, при котором всегда имеется ровно столько **активных** потоков, сколько ядер есть у процессора на машине.

Получается, что требуются механизмы управления количеством создаваемых потоков, а также механизмы распределения задач на потоки. При этом недопустимо, чтобы количество потоков росло безгранично в зависимости от количества задач.

## Thread Pool

Цель дальнейших действий - получить способ распределять множество задач на множество потоков. Под задачей будем понимать некоторую операцию, которую возможно выполнить. Поток, соответственно, - место, где эта операция может быть выполнена.

Получается, что один поток может выполнять несколько задач, может быть переиспользуемым.

Базовым механизмом управления потоками является Thread Pool. Идея в следующем:
- создадим некоторое количество потоком, снабдив себя средствами по управлению их количеством;
- все задачи будем складывать в некоторую потокобезопасную очередь;
- потоки в бесконечном цикле будут вытягивать задачи из очереди задач и в их выполнять одну за другой.

Можно придумать довольно большое количество видов thread pool'ов. Начнём с наиболее простого - пула потоков с фиксированным количеством потоков.

> К коду: `Dotnet.DataStructures :: 3-ThreadPool`, `Dotnet.DataStructs.Benchmarks :: ThreadPoolTuning`.

Результаты бенчмарков.

1. Сравнение производительности распараллеленой версии и однопоточной. `_dims` - размерность матриц для суммирования (объём входных данных). Количество потоков константное, равное $`5`$. Результаты:

|     Method |     _dims |          Mean |         Error |        StdDev |  Gen 0 |  Gen 1 | Allocated |
|----------- |---------- |--------------:|--------------:|--------------:|-------:|-------:|----------:|
| ThreadPool |  100:1000 |     10.172 us |     3.9241 us |     1.0191 us | 0.3967 | 0.1373 |   5,208 B |
|  NoThreads |  100:1000 |    492.360 us |    11.8301 us |     3.0722 us |      - |      - |         - |
| ThreadPool |  250:1000 |     22.902 us |     6.1145 us |     0.9462 us | 0.9460 | 0.3052 |  12,264 B |
|  NoThreads |  250:1000 |  1,264.125 us |    59.1384 us |     9.1517 us |      - |      - |         - |
| ThreadPool | 250:10000 |     26.260 us |    10.2294 us |     2.6566 us | 0.9460 | 0.3357 |  12,264 B |
|  NoThreads | 250:10000 | 14,342.569 us | 5,292.0722 us | 1,374.3343 us |      - |      - |       4 B |
| ThreadPool |  250:5000 |     26.776 us |    12.2609 us |     3.1841 us | 0.9460 | 0.3357 |  12,264 B |
|  NoThreads |  250:5000 |  6,886.237 us |   110.4414 us |    17.0909 us |      - |      - |       4 B |
| ThreadPool |  500:1000 |     52.519 us |    19.3462 us |     2.9938 us | 1.8921 | 0.6714 |  24,408 B |
|  NoThreads |  500:1000 |  2,504.564 us |   110.9941 us |    17.1765 us |      - |      - |       1 B |
| ThreadPool |    50:200 |      5.127 us |     1.4912 us |     0.3873 us | 0.2060 | 0.0687 |   2,664 B |
|  NoThreads |    50:200 |     49.938 us |     0.8055 us |     0.2092 us |      - |      - |         - |

Видно, что параллельная реализация через Thread Pool работает на порядки быстрее однопоточной реализации и эта разница тем больше, чем больше размерность данных.

2. Сравнение производительности при изменении количества потоков в пуле потоков: поиск оптимального значения количества потоков. `_threadCount` - количество потоков в пуле потоков. В качестве размерности данных выбрана `100:1000`. Результаты:

|     Method | _tc |      Mean |     Error |    StdDev |  Gen 0 |  Gen 1 | Allocated |
|----------- |---- |----------:|----------:|----------:|-------:|-------:|----------:|
| ThreadPool |   2 | 11.971 us |  5.248 us | 1.3630 us | 0.3967 | 0.1373 |      5 KB |
| ThreadPool |   3 | 10.462 us |  6.481 us | 1.0030 us | 0.3967 | 0.1373 |      5 KB |
| ThreadPool |   4 |  9.666 us |  5.176 us | 0.8010 us | 0.3967 | 0.1373 |      5 KB |
| ThreadPool |   5 | 10.935 us |  5.147 us | 1.3367 us | 0.3967 | 0.1373 |      5 KB |
| ThreadPool |   6 | 12.829 us |  8.431 us | 2.1894 us | 0.3967 | 0.1678 |      5 KB |
| ThreadPool |   7 | 11.693 us |  2.964 us | 0.7697 us | 0.3967 | 0.1526 |      5 KB |
| ThreadPool |   8 | 13.682 us |  9.325 us | 2.4216 us | 0.3967 | 0.1373 |      5 KB |
| ThreadPool |   9 | 12.838 us |  5.820 us | 1.5114 us | 0.3967 | 0.1373 |      5 KB |
| ThreadPool |  10 | 15.991 us |  9.743 us | 2.5302 us | 0.3967 | 0.1526 |      5 KB |
| ThreadPool |  11 | 12.803 us |  3.286 us | 0.8533 us | 0.3967 | 0.1526 |      5 KB |
| ThreadPool |  12 | 22.646 us | 11.552 us | 2.9999 us | 0.3967 | 0.2136 |      5 KB |

Наиболее оптимальным вариантом является запуск на $`4`$-х потоках. Характеристики процессора: `Intel Core i7-9750H CPU 2.60GHz, 1 CPU, 12 logical and 6 physical cores`. Можно сделать вывод, что остальные ядра заняты другими программами и операционной системой.

## Расширения Thread Pool

Управлять пулом потоков можно следующим образом:

- динамически увеличивать количество потоков при отсутствии свободных потоков;
- динамически уменьшать количество потоков при уменьшении количества задач в очереди;
- разрешать проблему, когда задача закидывается в пул потоков в рамках выполнения какой-то другой задачи на некотором потоке из пула потоков.

Все эти три реализации в том или ином виде присутствуют в [Java](https://www.baeldung.com/thread-pool-java-and-guava):

- `Executors.newFixedThreadPool` - пул потоков с фиксированным количеством потоков (примерно как было реализовано на занятии).
- `Executors.newCachedThreadPool` - пул потоков, который самостоятельно наращивает количество потоков в неограниченном масштабе, но прекращает работу потока, если в течение определённого времени для него не нашлась задача.
- `Executors.newScheduledThreadPool` - пул потоков с функциональностью планировщика, позволяет запускать задачи в обработку повторно с некоторым интервалом или частотой.
